林定國：若承諾一地兩檢下不為例 可令人「相對稍為安心」

林定國：若承諾一地兩檢下不為例 可令人「相對稍為安心」

大律師公會早前嚴厲批評人大常委會批准一地兩檢合作安排，是回歸後執行《基本法》的最大倒退，閹割《基本法》。公會主席林定國接受部分傳媒訪問時，再提出憂慮一地兩檢的做法開壞先例，反駁特首林鄭月娥的「精英論」。林定國又認為，若果大常委會或特區政府承諾「下不為例」，今次是為了一地兩檢的「特別需求」而有「特別處理手法」，「我相信是會令人相對上稍為安心。」

對於公會的聲明措辭嚴厲，例如用上「閹割」字眼，林定國今日接受報章訪問時稱，發出聲明後有反思字眼會否很強烈，予人太情緒化的感覺、失去專業性。

林定國今日接受有線電視及無綫新聞訪問。他於有線電視訪問中提到，在若果中央及香港政府不能給予更多理據，應考慮令港人相信今次事件是下不為例，「極之例外、極之特別的單一事件」，「這個處理手法是所謂嘅『下不為例』。」

林定國在無綫新聞中繼續進一步解釋，中央這個做法難免會令香港人擔心日後會重施故技，包括用來處理《基本法》23條立法，如果人大常委會或特區政府承諾下不為例，可減低這種疑慮，「（中央或特區政府如）令人相信或嘗試說服人，今次是一個很個別獨特的情況，處理一個獨一無二的情況，就是《基本法》草擬時，沒諗過高鐵這個情況下，沒需要從實際角度考慮一地兩檢安排，所以為了特別需求而有特別處理手法。如果你有這個訊息帶到出來，我相信是會令人相對上稍為安心。」

對於林鄭批評法律界「精英心態、雙重標準」，林定國認為，林鄭的說法不公平，無助理性討論，「我會覺得起碼對我唔公平，這個說法對於理性討論，無咩特別幫助。我個人無咩精英心態。」他說，自己表達意見只是基於法律知識，「我唔敢講我一定啱，或者我一定錯，我只是希望中央政府方面，都有同樣的開明的態度，去處理呢啲咁大爭議。」

用基本法20條「起碼較易明白」 是否違法另一回事

林認為，今次人大常委就一地兩檢的問題被本地法律界批評，是出於內地大陸法以及香港實行普通法，在解釋問題時有落差，「你（人大常委）只是堅持你的結論是對的，但你說服不倒人，講得俗啲，即是『你話係就係』，不過你說服不到我 …下次可能是更有爭議的事情，咁人大常委會否因應香港政府有些要求，用同一個方法去處理？」

他又認為，人大常委會行使權力應符合法律精神，即使基本法草擬時未有考慮一地兩檢，不代表可以用牽強方式去解釋現存條文，將事件合憲化。他提出，用《基本法》20條即港府可享中央政府授予的「其他權力」或修改基本法的方法作理據，「起碼較易明白」，「是否違法是另一回事，而家我就難明白。」

會否向北京反映？ 林定國：暫時未有計劃

林定國認為，在法院挑戰人大常委會決定，是極為困難。至於香港有何出路，「坦白講，我都諗唔到好滿意的答案，（公會）講咁多嘢是令中央或特區政府知道，會引起很多香港人擔心及焦慮，反思下用這方法處理問題，究竟對香港人維護香港人對一國兩制、對基本法的信心，是有正面或負面後果。」

至於大律師公會未來有何應對，會否考慮向北京反映意見，有線引述林定國，稱暫時未有計劃，但有任何方法可增加中央及香港互相了解，減少疑慮，他們均樂意。

反省公會聲明「閹割」字眼會否很強烈

對於公會的聲明措辭嚴厲，例如用上「閹割」字眼，林定國今日接受《明報》訪問時稱，發出聲明後有反思字眼會否很強烈，予人太情緒化的感覺、失去專業性，他說希望大眾不要聚焦在一兩個字眼和形容詞上，而是了解上文下理。

支那d 承諾無價值

on9

上支支tvb講乜撚都冇用 到佢出街都係選擇性播你
俾d骨氣咪撚接受共媒訪問啦

收皮啦，有左第一次就肯撚定有第二三四次
土共講嘅嘢你唔撚係會信呀嘛

但都要個信息可以傳播出去，對大部分人黎講，律師把口講出黎都叫有說服力

如果承諾有追溯期, 1984年支那已經無價值

承諾

強國人有承諾🤣

Fool me once, shame on you. Fool me twice, shame on me.

同中共講承諾

一國兩制 高度自治 50年不變
宜家一半都未到就已經食哂屎
立法會司法制度淪爲笑話
連誠哥都要走佬
有錢人就等抄家 窮撚就等仆街

安心? 邊撚度安呀??
樓下賣菜個阿婆都唔信你啦

老爺捉妹仔啪啪，完事後老爺食煙時，做妹仔既叫老爺講句『下不為例』

唔怪得真妹仔777，都睇唔起所謂專業人士啦

垃圾飯民明知點反都都會通過，但又唔會講同政府講條件幫市民R返多少著數。

習大大咁開明一定會可憐下香港人

下次下次大概可以

立法會全面直選
0708 雙普選
2012 雙普選
人大釋法
50年不變

信中共承諾？

五毛Romanov

作為律師無可能無聽過呢句野

其實玩到一言狗鼎仲有咩承諾可言

姦完你一次同你講下不為例，你覺得個女人會唔會安心番

大大大律師公會主席都係弱智
支那真係無乜人材

下不為例先例一開
下次有咩事都可以夾硬黎先
之後再補句下不為例安撫班賤民

概然你都覺得有問題 點解唔係不可一 不可再